\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{itmo}
\usepackage{natbib}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[section]{placeins}

%\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{pgfplots}

\usepgfplotslibrary{dateplot} % LATEX and plain TEX
%\usetikzlibrary{pgfplots.dateplot} % LATEX and plain TEX


% title
\author{Чистяков Александр}
\group{6126}
\title{Лабораторная работа №1}
\discipl{Интеллектуальные системы}
\depart{кафедра Вычислительной техники}
\theme{Прогнозирование с помощью нейронной сети}
\prepod{Бессмертный И.А.}
\begin{document}
\pgfplotsset{compat=1.10}

\maketitle

\section{Цель работы}
Исследование программы NeuroGenetic Optimizer (NGO)

\section{Описание проблемы}
В работе необходимо выполнить обучение нейронной сети для прогнозирования котировок на следующий час с помощью программы NeuroGenetic Optimizer (NRO). Для этого следует использовать временной лаг для порождения массива котировок таким образом, чтобы входными переменными для нейронной сети были значения котировок $C_{i}$, $C_{i-1}$, $C_{i-2}$, …, а прогнозироваться должно значение $C_{i+1}$. Ввиду особенности рассматриваемой предметной области автор работы рассчитывал не значение $C_{i+1}$, но прогнозируемое изменение стоимости акций $C_{i+1}-C_{i}$. С практической точки зрения предсказание тренда развития ситуации представляет больший интерес, чем предсказание точных значений стоимости акций.

\section{Исходные данные}
Вариант 9
УРалСвИ-ао Уралсвязинформ – обыкн.акции

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{2015-03-05_1413.png}
    \caption{Экспорт исходных данных с сайта finam.ru}
\end{figure}

\section{Предварительная обработка данных}
\subsection{График изменения котировок}
%\pgfplotstabletypeset[string type, col sep=comma]{URSI_080201_080801.dat}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\textwidth,
            date coordinates in=x,
            xtick=data,
            xticklabel style={rotate=90,anchor=near xticklabel},
            xlabel={2008},
            xticklabel=\day.\month,
            date ZERO=2008-02-11,
            grid=major,
            xtick = {
              {2008-02-01},
              {2008-03-01},
              {2008-04-01},
              {2008-05-01},
              {2008-06-01},
              {2008-07-01},
              {2008-08-01}
            },
          ylabel=стоимость акции]
        \addplot table [mark=none, col sep=comma, x=DATETIME, y=CLOSE]{input.dat};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{График котировок акций Уралсвязинформ}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\textwidth,
            date coordinates in=x,
            xtick=data,
            xticklabel style={rotate=90,anchor=near xticklabel},
            xlabel={2008},
            xticklabel=\day.\month,
            date ZERO=2008-02-11,
            grid=major,
            xtick = {
              {2008-02-01},
              {2008-03-01},
              {2008-04-01},
              {2008-05-01},
              {2008-06-01},
              {2008-07-01},
              {2008-08-01}
            },
          ylabel=изменение стоимости акции]
        \addplot table [mark=none, col sep=comma, x=DATETIME, y=DIFF]{input.dat};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{График изменения котировок акций Уралсвязинформ}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection{Преобразование массива данных}
С помощью небольшого программного скрипта \footnote{\url{https://gist.github.com/chistyakov/d9e0f1558fc4c854fc88}} массив данных был преобразован в таблицу следующего вида:
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{2015-03-06_0013.png}
    \caption{Импорт исходных данных в NGO}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection{Выбор способа деления массива данных на наборы для обучения и для тестирования}
Для разделения данных на наборы для обучения и для тестирования используем скольжение вдоль временного ряда, т.к. важно сохранить хронологию.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{2015-03-06_0017.png}
    \caption{Выбор значений для обучения, тестирования и верификации из исходного массива данных}
\end{figure}

%\begin{figure}[!ht]
    %\centering
    %\includegraphics[width=0.7\linewidth]{}
    %\caption{Фрагмент сформированных наборов данных}
%\end{figure}

\section{Процесс обучения}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{2015-03-06_0023.png}
    \caption{Скриншот работы программы NGO в процессе обучения}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{2015-03-06_0146.png}
    \caption{Статистика по результатам обучения, собранная NGO}
\end{figure}

\newpage
\section{Описание построенной нейросетевой модели}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{2015-03-06_0019.png}
    \caption{Параметры, заданные для построения нейросетевых моделей}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{2015-03-06_0034.png}
    \caption{Список лучших построенных нейросетевых моделей}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{2015-03-06_0306.png}
    \caption{Описание лучшей построенной нейросетевой модели}
\end{figure}

\section{Валидация полученной нейросетевой модели}
Модуль NGO Predictor позволяет сделать быстрый прогноз для произвольного вектора значений, либо сделать прогноз на основе файла с данными.

Построенная сеть позволяет предсказать изменение стоимости акций на основании значений их стоимости в предыдущие 4 часа.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2015-03-06_0055.png}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2015-03-06_0055_001.png}
    \caption{Быстрый прогноз на основании четырех предыдущих значений}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection{Быстрый прогноз для случайно выбранной последовательности значений}
Случайная последовательность:
\begin{itemize}
    \item{2008-06-23 10:00,1.3230000}
    \item{2008-06-23 11:00,1.3280000}
    \item{2008-06-23 12:00,1.3190000}
    \item{2008-06-23 13:00,1.3100000}
\end{itemize}
Ожидаемое значение \emph{0.001}:
\begin{itemize}
    \item{2008-06-23 14:00,1.3110000}
\end{itemize}
Предсказанное значение: \emph{0.0034}

Проверка произвольно выбранного значения из набора данных на котором проводилось исследование продемонстрировала верно угаданное направление изменения курса стоимости акций. Проведем проверку для всех значений из рассмотренного набора данных.

\FloatBarrier
\subsection{Сравнение действительных и предсказанных трендов изменения стоимости акций для набора данных на котором проводилось исследование}

\begin{table}[!ht]
    \caption{Фрагмент таблицы сравнения действительных и предсказанных значений для набора данных на котором проводилось исследование}
    \begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
        \hline
        $C_{i-4}$   & $C_{i-3}$   & $C_{i-2}$   & $C_{i-1}$   & $C_{i}$     & $C_{i+1}$   &  действит.  &   предсказ. &  угадан. \\ \hline \hline
        1.1790 & 1.1840 & 1.1900 & 1.1900 & 1.2030 & 1.2170 & 0.0140 \textcolor{green}{$\uparrow$} & 0.0001 \textcolor{green}{$\uparrow$} & да \\ \hline
        1.1840 & 1.1900 & 1.1900 & 1.2030 & 1.2170 & 1.2000 & -0.0170 \textcolor{red}{$\downarrow$} & -0.0024 \textcolor{red}{$\downarrow$} & да \\ \hline
        1.1900 & 1.1900 & 1.2030 & 1.2170 & 1.2000 & 1.2040 & 0.0040 \textcolor{green}{$\uparrow$} &0.0008 \textcolor{green}{$\uparrow$} & да \\ \hline
        1.1900 & 1.2030 & 1.2170 & 1.2000 & 1.2040 & 1.2350 & 0.0310 \textcolor{green}{$\uparrow$} &0.0026 \textcolor{green}{$\uparrow$} & да \\ \hline
        1.2030 & 1.2170 & 1.2000 & 1.2040 & 1.2350 & 1.2160 & -0.0190 \textcolor{red}{$\downarrow$} & -0.0057 \textcolor{red}{$\downarrow$} & да \\ \hline
        1.2170 & 1.2000 & 1.2040 & 1.2350 & 1.2160 & 1.2230 & 0.0070 \textcolor{green}{$\uparrow$} &0.0024 \textcolor{green}{$\uparrow$} & да \\ \hline
        1.2000 & 1.2040 & 1.2350 & 1.2160 & 1.2230 & 1.2200 & -0.0030 \textcolor{red}{$\downarrow$} & -0.0018 \textcolor{red}{$\downarrow$} & да \\ \hline
        1.2040 & 1.2350 & 1.2160 & 1.2230 & 1.2200 & 1.2220 & 0.0020 \textcolor{green}{$\uparrow$} &-0.0003 \textcolor{red}{$\downarrow$} & нет \\ \hline
        1.2350 & 1.2160 & 1.2230 & 1.2200 & 1.2220 & 1.2180 & -0.0040 \textcolor{red}{$\downarrow$} & -0.0007 \textcolor{red}{$\downarrow$} & да \\ \hline
        1.2160 & 1.2230 & 1.2200 & 1.2220 & 1.2180 & 1.2120 & -0.0060 \textcolor{red}{$\downarrow$} & -0.0004 \textcolor{red}{$\downarrow$} & да \\ \hline
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{itemize}
    \item{Количество угаданных трендов: \emph{596 (59 \%)}}
    \item{Количество не угаданных трендов: \emph{407 (41 \%)}}
\end{itemize}

Значения предсказаны верно чуть более чем в половине случаев. Такая низкая величина может быть обусловлена тем, что обучение сети происходило не на направлении тренда развития стоимости акций, но на конкретных величинах изменения котировок.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\textwidth,
            date coordinates in=x,
            xtick=data,
            xticklabel style={rotate=90,anchor=near xticklabel},
            xlabel={2008},
            xticklabel=\day.\month,
            date ZERO=2008-02-11,
            grid=major,
            xtick = {
              {2008-02-01},
              {2008-03-01},
              {2008-04-01},
              {2008-05-01},
              {2008-06-01},
              {2008-07-01},
              {2008-08-01}
            },
          no markers,
          ylabel=изменение стоимости акции]
        \addplot table [col sep=comma, x=DATETIME, y=REAL]{current_half_of_year.dat};
        \addplot table [col sep=comma, x=DATETIME, y=PREDICTED]{current_half_of_year.dat};
        \legend{Действительные значения, Предсказанные значения}
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{График действительных и предсказанных значений изменений котировок на отрезке на котором проводилось исследование}
\end{figure}

График предсказанных значений повторяет форму графика действительных значений.

\FloatBarrier
\newpage
\subsection{Сравнение действительных и предсказанных трендов изменения стоимости акций для набора данных за следующие полгода}

\begin{table}[!ht]
    \caption{Фрагмент таблицы сравнения действительных и предсказанных значений для нового набора данных}
    \begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
        \hline
        $C_{i-4}$   & $C_{i-3}$   & $C_{i-2}$   & $C_{i-1}$   & $C_{i}$     & $C_{i+1}$   &  действит.  &   предсказ. & угадан.\\ \hline \hline
        1.1200 & 1.1150 & 1.1140 & 1.1180 & 1.1240 & 1.1200 & -0.0040 \textcolor{red}{$\downarrow$} & 0.0033 \textcolor{green}{$\uparrow$} & нет \\ \hline
        1.1150 & 1.1140 & 1.1180 & 1.1240 & 1.1200 & 1.1270 & 0.0070 \textcolor{green}{$\uparrow$}    & 0.0035 \textcolor{green}{$\uparrow$} & да \\ \hline
        1.1140 & 1.1180 & 1.1240 & 1.1200 & 1.1270 & 1.1270 & 0.0000                                  & 0.0034 \textcolor{green}{$\uparrow$} & нет \\ \hline
        1.1180 & 1.1240 & 1.1200 & 1.1270 & 1.1270 & 1.1160 & -0.0110 \textcolor{red}{$\downarrow$} & 0.0030 \textcolor{green}{$\uparrow$} & нет \\ \hline
        1.1240 & 1.1200 & 1.1270 & 1.1270 & 1.1160 & 1.1200 & 0.0040 \textcolor{green}{$\uparrow$}    & 0.0031 \textcolor{green}{$\uparrow$} & да \\ \hline
        1.1200 & 1.1270 & 1.1270 & 1.1160 & 1.1200 & 1.1240 & 0.0040 \textcolor{green}{$\uparrow$}    & 0.0029 \textcolor{green}{$\uparrow$} & да \\ \hline
        1.1270 & 1.1270 & 1.1160 & 1.1200 & 1.1240 & 1.1200 & -0.0040 \textcolor{red}{$\downarrow$} & 0.0029 \textcolor{green}{$\uparrow$} & нет \\ \hline
        1.1270 & 1.1160 & 1.1200 & 1.1240 & 1.1200 & 1.1190 & -0.0010 \textcolor{red}{$\downarrow$} & 0.0035 \textcolor{green}{$\uparrow$} & нет \\ \hline
        1.1160 & 1.1200 & 1.1240 & 1.1200 & 1.1190 & 1.1230 & 0.0040 \textcolor{green}{$\uparrow$}    & 0.0033 \textcolor{green}{$\uparrow$} & да \\ \hline
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{itemize}
    \item{Количество угаданных трендов: \emph{407 (41 \%)}}
    \item{Количество не угаданных трендов: \emph{579 (59 \%)}}
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\textwidth,
            date coordinates in=x,
            xtick=data,
            xticklabel style={rotate=90,anchor=near xticklabel},
            xlabel={2008-2009},
            xticklabel=\day.\month,
            date ZERO=2008-02-11,
            grid=major,
            xtick = {
              {2008-08-01},
              {2008-09-01},
              {2008-10-01},
              {2008-11-01},
              {2008-12-01},
              {2009-01-01},
              {2009-01-30}
            },
          ylabel=изменение стоимости акции,
          no markers,
        ]
        \addplot table [col sep=comma, x=DATETIME, y=REAL]{next_half_of_year.dat};
        \addlegendentry{Действительные значения}
        \addplot table [col sep=comma, x=DATETIME, y=PREDICTED]{next_half_of_year.dat};
        \addlegendentry{Предсказанные значения}
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{График действительных и предсказанных значений изменений котировок для данных за следующие полгода}
\end{figure}

Направление тренда предсказано верно в 41 \% случаев, но из графика предсказанных значений видно, что рассчитанная величина остается постоянной (+0.0020) на протяжении большей части диаграммы. Построенная нейросетевая модель не применима для данных, лежащих вне диапазона обучения.

\end{document}
